# Riesgos: Lo que debes saber antes de ejecutar ooniprobe

Según nuestro conocimiento, ningún usuario de ooniprobe ha sufrido consecuencias como resultado del uso de nuestro software. Por lo tanto, los riesgos potenciales descritos a continuación son teóricos y especulativos. Si estás ejecutando ooniprobe en un entorno de alto riesgo, enfáticamente te recomendamos a leer toda la documentación a continuación.

## Resumen de riesgos potenciales

* Cualquiera que monitoree tu actividad en Internet (por ejemplo, proveedores de servicio de internet, gobiernos, empleadores) serán capaces de ver que estás ejecutando ooniprobe;

* La [prueba de conectividad web de OONI](#) se conecta y descarga datos de muchos tipos de sitios web, incluyendo algunos sitios que pueden ser considerados provocativos o cuestionables (como por ejemplo, pornografía), los cuales pueden ser ilegales en algunos países;

* Por defecto, todos los datos de red recopilados por ooniprobe son [publicados](https://ooni.torproject.org/data/) para aumentar la transparencia de la censura en Internet, fomentar el debate público y apoyar la investigación. Sin embargo, enviar información de redes locales a servidores extranjeros puede no ser visto como algo favorable por algunos gobiernos. Mientras los datos publicados se restringen al mínimo necesario para identificar casos de censura (hacemos lo posible por no publicar direcciones IP), proveedores de servicio de internet (o ISPs, por sus siglas en Inglés) pueden intentar identificar usuarios de ooniprobe a través de los datos públicos de OONI.

Por lo tanto, los riesgos potenciales asociados al uso de ooniprobe dependerán de:

1. **Tu modelo de amenazas**. Un activista de alto perfil que ya es víctima de vigilancia, por ejemplo, puede llamar más la atención al usar ooniprobe.

2. **Las leyes y regulaciones del país desde donde se ejecutará ooniprobe**. Lo mejor sería consultar con abogados locales, e investigar si en el país existen antecedentes de acciones judiciales contra particulares involucrados en actividades similares.

3. **Los tipos de pruebas que se ejecutarán con ooniprobe**. No todas las pruebas de ooniprobe tienen el mismo impacto en término de riesgos. La [prueba de WhatsApp de OONI](#), por ejemplo, sólo intenta conectarse a servidores a los que ya más de un billón de personas están conectadas alrededor del mundo. Puedes deshabilitar la ejecución automática de pruebas y puedes seleccionar cuáles pruebas ejecutar en la interfaz web de OONI.

4. **Los tipos de sitios que se probarán**. Puedes seleccionar tu propia lista de sitios con la opción de línea de comandos: ooniprobe <nombre-de-la-prueba> -f <tu-lista-de-pruebas>. También puedes contribuir a las listas de pruebas utilizadas y sugerir la adición o remoción de sitios web.

5. **Si se publicarán los resultados obtenidos con ooniprobe**. Puedes deshabilitar la publicación de esta información en la configuración de ooniprobe.

## Entendiendo los riesgos potenciales de una forma más completa

El [software de pruebas de OONI](https://github.com/TheTorProject/ooni-probe) (llamado ooniprobe) está diseñado para probar redes buscando señales de censura, vigilancia y manipulación de tráfico. En algunos países alrededor del mundo usar ooniprobe puede resultar en acciones judiciales, multas e incluso encarcelación. Por esto te urgimos enfáticamente consultar con un abogado licenciado para ejercer en tu país antes de descargar, instalar y ejecutar ooniprobe, y leer cuidadosamente la documentación a continuación.

Los usuarios que ejecutan ooniprobe lo hacen bajo su propio riesgo. Al instalar ooniprobe, los usuarios están de acuerdo con cumplir con la [licencia](https://github.com/TheTorProject/ooni-%20probe/blob/master/LICENSE) y [Política de Datos](https://ooni.torproject.org/about/data-policy) de OONI. Ni el [Proyecto OONI](https://ooni.torproject.org/) ni su organización matriz, [El Proyecto Tor](https://www.torproject.org/), se hacen responsables, de forma conjunta o solidaria, ante la ley o en equidad, ante usuarios de ooniprobe y terceros por cualquier daño resultante del uso de ooniprobe bajo cualquier agravio, contrato u otras causas de acción.



* [Riesgos potenciales y sanciones](#riesgos-potenciales-y-sanciones)
* [Riesgos: Detección de ooniprobe](#)
  * [Monitoreo](#)
  * [Servicios probados](#)
  * [Acceso físico o remoto al equipo de un usuario](#)
  * [Publicación de mediciones](#)
* [Riesgos: Pruebas de ooniprobe](#)
  * [Legalidad de los sitios web probados](#)
  * [Legalidad de las pruebas de ooniprobe](#)
  * [Legalidad del software de anonimato](#)
  * [Servicios de terceros](#)
* [Buscando asesoría legal](#)

**Nota:** Los riesgos descritos a continuación son especulativos. Según nuestro conocimiento, ningún usuario de ooniprobe ha sufrido consecuencias relacionadas a los riesgos descritos a continuación. No obstante, te recomendamos enfáticamente leer la siguiente información sobre los riesgos potenciales asociados al uso de ooniprobe.

### Riesgos potenciales y sanciones

En algunos países, cualquier forma de medición activa de red puede ser ilegal o incluso considerado una forma de espionaje.

Varios gobiernos tienen una larga historia de someter a activistas de derechos digitales a varias formas de abuso que pueden hacer peligroso para las personas en estos países ejecutar ooniprobe. El uso de ooniprobe puede por lo tanto conllevar a sus usuarios a ser sometidos a penalidades civiles, criminales o extra-judiciales. Estas sanciones pueden incluir potencialmente:

* Encarcelación
* Ataques físicos
* Grandes multas
* Amenazas
* Inclusión en listas de vigilancia gubernamentales
* Ser objetivo de monitoreo


En vista de estas amenazas, enfáticamente recomendamos consultar a un abogado y entender los riesgos legales antes de usar ooniprobe. Los riesgos potenciales de usar ooniprobe se detallan a continuación.

### Riesgos: Detección de ooniprobe
Ciertos usuarios pueden enfrentar sanciones severas si son detectados por terceras entidades (como gobiernos) que ven a ooniprobe como una amenaza.

El uso de ooniprobe puede ser detectado por terceras entidades a través de lo siguiente:

#### Vigilancia
Terceras entidades (como el gobierno de tu país, tu proveedor de servicio de internet, o tu empleador) pueden estar monitoreando parte o la totalidad de tu actividad en línea. Esto podría permitirles detectar el tráfico web generado por tu uso de ooniprobe y asociarlo a tu persona.

Muchos países emplean medidas sofisticadas de vigilancia que permiten a gobiernos rastrear la actividad en línea de las personas – incluso si están utilizando servicios que preservan la privacidad, como Tor, Psiphon, redes privadas virtuales (VPNs), o servidores proxy. En tales países, los gobiernos o terceras entidades pueden ser capaces de identificarte como un usuario de ooniprobe a pesar de las medidas que tomes para proteger tu privacidad en línea.

#### Servicios analizados
Los servicios a los que se conecta ooniprobe verán tu dirección IP y pueden ser capaces de detectar que estás usando ooniprobe. Puedes ver cuáles son los servicios que ooniprobe analiza [aquí](#).

#### Acceso físico o remoto al dispositivo del usuario
Como con cualquier otro software, el uso de ooniprobe puede dejar rastros. Como tal, cualquiera con acceso físico o remoto a tu computadora puede ser capaz de ver que has descargado, instalado y ejecutado ooniprobe.

#### Publicación de mediciones
Por defecto, todas las mediciones generadas a través de ooniprobe son enviadas al recolector de mediciones de OONI y automáticamente publicadas en:

* [Explorador OONI](https://explorer.ooni.torproject.org/world/)
* [Interfaz de mediciones de OONI](https://measurements.ooni.torproject.org/)

Por lo tanto, el público - incluyendo terceras entidades que ven el uso de ooniprobe como una amenaza - será capaz de ver todas las mediciones de usuarios, excepto si los usuarios [optan por no hacerlo](https://ooni.torproject.org/about/data-policy/).

Los datos publicados incluyen tu ubicación aproximada, la red (ASN) desde la que te conectas, y la hora en que ejecutaste ooniprobe. Otro tipo de información que pueda identificarte, como tu dirección IP, no es recolectada deliberadamente, pero puede estar incluida en cabeceras HTTP y otro tipo de metadata. El contenido completo de las páginas descargadas por ooniprobe pueden incluir tal información si, por ejemplo, un sitio web incluye códigos de rastreo (tracking codes) o contenido personalizado basado en la ubicación de tu red. Información que pueda identificarte podría potencialmente ayudar a terceras entidades a detectar que eres un usuario de ooniprobe.

#### Riesgos: pruebas de ooniprobe
OONI ha desarrollado múltiples pruebas de software, cada una diseñada para realizar una función diferente. Por tanto estas pruebas implican potencialmente diferentes tipos de riesgos para el usuario.

De manera general, ooniprobe está diseñado para:

* Examinar si hay sitios web bloqueados;
* Examinar si aplicaciones de mensajería instantánea (como WhatsApp o Facebook Messenger) están bloqueadas;
* Detectar la presencia de sistemas que pueden ser responsables de censura, vigilancia y manipulación de tráfico;
* Examinar si herramientas para evadir la censura, como [Tor bridges](https://bridges.torproject.org/), [Psiphon](https://psiphon.ca/) y [Lantern](https://getlantern.org/), están bloqueadas.

Por favor, revisa las [especificaciones](https://github.com/TheTorProject/ooni-spec/tree/master/test-specs) para cada prueba de ooniprobe cuidadosamente antes de ejecutarlas.

##### Legalidad de los sitios web analizados

Al ejecutar la prueba de [conectividad web](https://ooni.torproject.org/nettest/web-connectivity/) de OONI te conectarás y descargarás información de varios sitios web que están incluidos en las siguienes listas:


* [Lista de prueba específica por país](https://github.com/citizenlab/test-lists/tree/master/lists) (busca la lista de prueba de tu país de acuerdo al código de país)
* [Lista de prueba global](https://github.com/citizenlab/test-lists/blob/master/lists/global.csv) (incluyendo una lista de sitios web visitados globalmente)

Muchos sitios web incluídos en las listas mencionadas son considerados controversiales y pueden incluir pornografía o discurso de odio. Puede ser ilegal acceder a este tipo de contenidos en tu país. En algunos países, acceder a contenido ilegal tiene consecuencias severas, como la encarcelación. Por lo tanto te recomendamos que revises cuidadosamente si estás dispuesto a tomar el riesgo de acceder y descargar información de tales sitios web a través de las pruebas de ooniprobe.

Si no estás seguro de las potenciales implicancias de conectarse y descargar contenido de los sitios web incluídos en las listas mencionadas, puedes escoger que sitios web a probar ejecutando oonpribe web_connectivity -u <url>.

##### Legalidad de las pruebas de ooniprobe

Algunas pruebas de red llevadas a cabo por ooniprobe pueden violar las leyes de mal uso de sistemas computacionales de tu país o los términos de servicio de tu proveedor de internet.

En particular, los operadores de componentes de red afectados por estas pruebas de ooniprobe pueden verlas como intentos de ataque. La prueba [HTTP-invalid-request-line](https://ooni.torproject.org/nettest/http-invalid-request-line/) de OONI, por ejemplo, puede generar sospecha al enviar mensajes fuera de especificación a un servicio de repetición y puede ser visto como una forma de "hacking". Si los componentes de red afectados por esta prueba ven estos mensajes fuera de especificación como ataques, puedes enfrentar consecuencias tales como enjuiciamiento bajo leyes de mal uso de sistemas computacionales.

##### Legalidad de software de anonimato

Por defecto, las pruebas de medición de red de ooniprobe son enviadas al recolector de mediciones de OONI a través de [servicios ocultos de Tor](https://www.torproject.org/docs/hidden-services), los cuales han sido diseñados para proteger el anonimato en línea.

Además, la prueba [Vanilla Tor](https://ooni.torproject.org/nettest/vanilla-tor/) de OONI está diseñada para examinar la conectividad a la red Tor, mientras que la prueba [bridge-reachability](https://ooni.torproject.org/nettest/tor-bridge-reachability/) está diseñada para comprobar si los [Nodos de Puente Tor](https://bridges.torproject.org/) están bloqueados o no. Ambas pruebas requieren la instalación de [Tor](https://www.torproject.org/).

De manera similar, las siguientes pruebas de OONI requieren la instalación de software para la evasión de censura:

* [Psiphon](https://ooni.torproject.org/nettest/psiphon/)
* [Lantern](https://ooni.torproject.org/nettest/lantern/)

Por tanto te recomendamos consultar con un abogado local la legalidad del software de anonimato (como Tor, VPNs o proxys) en tu país antes de ejecutar las pruebas mencionadas, y considerar subir tus mediciones usando recolectores que usen HTTPS o cloud-fronting (en vez de servicios ocultos de Tor).

##### Servicios de terceros

Nuestra [Prueba de Diagnóstico de Red (NDT)](https://ooni.torproject.org/nettest/ndt/) es una prueba de desempeño de propósito general llevada a cabo utilizando servidores de terceros, proporcionados por [Measurement Lab (M-Lab)](https://www.measurementlab.net/). Los servicios NTD del M-Lab requieren la retención y publicación de direcciones IP con propósitos de investigación. Para mayor información te invitamos a leer el [enunciado de privacidad](https://www.measurementlab.net/privacy/) del M-Lab.

##### Buscando consejo legal
Los riesgos legales asociados a descargar, instalar y ejecutar ooniprobe pueden variar de país en país, por lo que que te aconsejamos consultar con abogados que tengan licencia para ejercer en tu país.

Algunas preguntas relacionadas con ooniprobe que puedes querer preguntar a tus abogados incluyen:

* Mi país me prohíbe el uso de:
  * **¿software de medición de red?**
  * **¿software de detección de censura?**
  * **¿software de evasión de censura?**
  * **¿software de anonimato?**

* ¿Es ilegal acceder a determinados sitios web?
* ¿Hay leyes en mi país que requieran que el proveedor de servicios de internet (ISP) rastree mi actividad en línea?
* ¿Alguien en mi país ha sido criminalizado basado en su actividad en línea? (esto no debe ser necesariamente específico sobre mediciones de red)

Ten en cuenta que esta no es una lista exhaustiva de preguntas.

De manera adicional, mientras que muchos países no tienen leyes específicas que prohíban el uso de software para realizar mediciones de red, el uso de ooniprobe aún puede ser criminalizado en determinados países bajo otras leyes más generales. Por ejemplo, usar ooniprobe puede ser visto como ilegal o actividad en contra del gobierno. Los usuarios de ooniprobe pueden también enfrentar el riesgo de ser criminalizados por motivos de **seguridad nacional** si la información obtenida y publicada al ejecutar ooniprobe es vista como "un compromiso" de la seguridad interna o externa del país. Es posible que quieras consultar con un abogado local sobre estos aspectos también.

Además de consultar con un abogado, también puedes contactarnos con preguntas específicas a **contact@openobservatory.org**. Por favor ten en cuenta que no somos abogados, y que cualquier información que te entreguemos no constituye consejo legal. Adicionalmente, tu comunicación con nosotros no está protegida por ningún privilegio legal por lo que fuerzas de la ley pueden requerir y obtener cualquier información que nos entregues. Sin embargo, podríamos ponerte en contacto con abogados que son capaces de abordar tus preguntas y/o preocupaciones.

Algunos recursos relevantes:

* [Tor Legal FAQ](https://www.eff.org/torchallenge/faq.html)
* [EFF Know Your Rights](https://www.eff.org/issues/know-your-rights)

**Nota:** Estos recursos no constituyen consejo legal y pueden estar desactualizados. Por favor confirma que estás leyendo la última versión antes de confiar en algún consejo.

Nuevamente, Los usuarios que ejecutan ooniprobe lo hacen bajo su propio riesgo. Al instalar ooniprobe, los usuarios están de acuerdo con cumplir con la [licencia](https://github.com/TheTorProject/ooni-%20probe/blob/master/LICENSE) y [Política de Datos](https://ooni.torproject.org/about/data-policy) de OONI. Ni el [Proyecto OONI](https://ooni.torproject.org/) ni su organización matriz, [El Proyecto Tor](https://www.torproject.org/), se hacen responsables, de forma conjunta o solidaria, ante la ley o en equidad, ante usuarios de ooniprobe y terceros por cualquier daño resultante del uso de ooniprobe bajo cualquier agravio, contrato u otras causas de acción.
